\chapter{Introdução}
\label{intro}

Existem linguagens de programação voltadas para o desenvolvimento de aplicações
paralelas e distribuídas. Uma destas é Eralng.
Erlang é uma linguagem funcional desenvolvida no início da década de 80\cite{armstrong-hopl},
e hoje usada em grandes aplicações, como o servidor XMPP ejabberd, os bancos de dados Riak e 
CouchDB\cite{nosql-survey}, a implementação RabbitMQ\cite{rabbitmq} do protocolo AMQP\cite{amqp} 
e inúmeras aplicações comerciais\cite{erlang-industry}.
Sendo uma linguagem seminal, Erlang influenciou o projeto de diversas outras linguagens.
Dentre estas, cita-se Elixir.

Elixir (\url{http://www.elixir-lang.org}) herda o modelo de concorrência de Erlang 
e possibilita o uso de suas bibliotecas, adicionando a isto uma sintaxe moderna e prática
próxima de linguagens como Ruby e Python, meta-programação com macros higiênicas, 
suporte a strings Unicode e polimorfismo por protocolos.
A linguagem obteve considerável atenção da comunidade Erlang, inclusive trazendo opiniões 
positivas do próprio criador da linguagem, Joe Armstrong, que relatou sua experiência em 
um texto em seu blog\cite{joe-blog-elixir}.

A depuração é a tarefa de encontrar errors em programas.
Diversas linguagens contam com sistemas muito robustos de depuração.
O exemplo mais notório é o \texttt{gdb}\cite{gdb}, usado para depurar programas em
Ada, C, C++, Objective-C, Pascal e várias outras linguagens.
Elixir, uma linguagem com menos de dois anos de desenvolvimento, ainda não conta 
com um sistema assim.

A criação de um sistema de depuração para Elixir não é trivial devido à
grande flexibilidade trazida pelo seu sistema de meta-programação e seu caráter distribuído.
Mesmo construções básicas da linguagem, como a palavra-chave para definição de funções \texttt{def},
podem ser redefinidas por macros e modifica a semântica de um programa.
Além disso, processos podem interagir em um sistema executando diferentes versões 
de um mesmo módulo, e nós localizados em diferentes máquinas ou redes interagem 
através dos mesmos da linguagem que nós em um mesmo processador.
Um depurador funcionando a nível de linguagem de montagem, como o \texttt{gdb}, exigiria
um grande esforço de implementação para lidar com estas peculiaridades da linguagem.

O objetivo deste trabalho é exatamente preencher esta lacuna: propomos projetar, implementar
e testar um depurador para Elixir baseado em uma abordagem de alto nível baseada em
meta-programação.
Este depurador será útil a desenvolvedores, permitindo inspecionar a interação de procesos
em um sistema distribuído sem efetuar modificações no seu código-fonte.
A mesma plataforma de depuração de código Elixir resultante trabalho também será útil
para o desenvolvimento de \emph{tracers}, \emph{profilers} e \emph{loggers} dinâmicos.
